%Zdroje - kniha kódů a šifer, moderní kryptografie, syk, hlava
%syk a hlava
\textit{\textbf{Kryptologie}} je nauka o metodách a technikách skrytí textů před třetí stranou nebo rozluštění již skrytých textů pro získání citlivých informací. Z tohoto pohledu lze kryptologii rozdělit na dva hlavní obory, jimiž jsou kryptografie a kryptoanalýza.\cite{singh}
\\\\
\textit{\textbf{Kryptografie}} se zabývá kódováním a šifrováním dat za použití různých šifrovacích algoritmů, jež jsou založeny na matematických metodách. Neboli převádí \textit{\textbf{otevřený text}} na \textit{\textbf{šifrovaný text}}. V dnešní době je používána hlavně za účelem informační bezpečnosti.\cite{singh}
\\\\
\textit{\textbf{Kryptoanalýza}} se věnuje odhalování slabin v \textit{\textbf{kryptosystémech}}. Analyzuje šifrovací algoritmy a zašifrované zprávy, přičemž se je snaží rozluštit bez znalosti tajných informací. Tajnou informací můžeme rozumět např. \textit{\textbf{šifrovací klíč}}.\cite{singh}

%kniha kódů a šifer - přepsáno vlastními slovy
\subsubsection{Historie}
Z historického hlediska byla kryptologie často využívána hlavně vládci, panovníky či generáli, kteří si uvědomovali, jaké riziko představuje prozrazení jejich tajných zpráv (vyzrazení klíčových informací nepřátelům), jenž nebyly určeny pro každého komu se dostaly do ruky (poslíčci). Právě toto riziko vedlo k rozvoji kódů a šifer, neboli bezpečnější komunikaci, která sloužila k ukrytí smyslu zpráv před všemi kromě zamýšleného adresáta. Cizí luštitelé se snažili zachycené šifrované zprávy rozluštit a získat skrytá tajemství. Historie kryptologie je tedy příběhem boje mezi tvůrci (\textit{\textbf{kryptografy}}) a luštiteli (\textit{\textbf{kryptoanalytiky}}) šifer, intelektuální bitvy, která vedla k celé řadě významných věděckých objevů a měla/má hluboký dopad na světové dějiny.\cite{singh}
\\\\
V dnešní době je kryptologie mnohem důležitější než kdy dříve. V době, kdy se informace stávají stále cennější komoditou, začíná hrát šifrování v každodenním životě stále důležitější roli. Naše telefonní hovory nebo elektronickou komunikaci v podobě e-mailu lze snadno odposlouchávat. Prostřednictvím internetu probíhá také spousta obchodních transakcí. Právě proto je důležité zajistit bezpečné a soukromé prostředí, které může umožnit právě šifrování.\cite{singh}

\newpage
%moderní kryptografie
\section{Matematický základ}
Před tím, než si představíme symetrické šifrování a jejich režimy, tak si v této kapitole uvedeme matematický základ, který využívají. Důležitá je také znalost převodů mezi číselnými soustavami, konkrétně mezi desítkovou, dvojkovou a šestnáctkovou. Tím se zde ale zabývat nebudeme. Matematické pojmy uvedené v této kapitole nejsou přesně matematicky definovány, neboť v tom nejsem sám úplně zběhlý. Většinou jsem se snažil pojmy vysvětlovat jednoduše po svém a na příkladech. Uvedené matematické definice jsem vypracoval na základě \cite{modern}.

\subsubsection{Modulární aritmetika}
Nejprve si představíme definiční obor a obor hodnot, pomocí obecné operace modulární aritmetiky, kterou můžeme popsat jako zobrazení:
\begin{equation}
	(\mathbb{N} \cup \{0\}) \times (\mathbb{N} \cup \{0\}) \rightarrow (\mathbb{N} \cup \{0\})
\end{equation}
Levá část definice 1.1 je definičním oborem a pravá strana je obor hodnot. To znamená, že se pracuje pouze s přirozenými čísly, rozšířenými o nulu.\cite{modern}

\subsubsection{Operace modulo --- zbytek po dělení}
Zbytek po dělení si můžeme nadefinovat jako:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		a = b \cdot c + d
		\\
		d = a - b \cdot c
	\end{aligned}
\end{equation}
Zbytek po dělení \textit{d} by nebylo praktické zapisovat jako v definici 1.2, proto se používá zkrácený zápis \textit{a mod c = d}. Operaci zbytek po dělení nazýváme modulo (\%) a úplná definice:
\begin{equation}
\forall\;a, c \in \mathbb{N}\,\exists\;b, d \in \mathbb{N} \cup \{0\} : a\;mod\;c = d \Longleftrightarrow a = b \cdot c + d \wedge d < c
\end{equation}
Uveďme si příklad výpočtu, ve kterém chceme znát zbytek po dělení čísla 11 číslem 4:
\begin{flushleft}
	\hspace{100pt}Číslo 4 je v čísle 11 beze zbytku dvakrát a zbyde číslo 3.\\
	\hspace{100pt}Operaci můžeme zapsat jako: 11 \% 4 = 3 
\end{flushleft}
Definiční obor operace modulo lze rozšířit i na celá čísla:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\forall\;a \in \mathbb{Z}, \forall\;c \in \mathbb{N}\; \exists\;b \in \mathbb{Z}, \exists\;d \in \mathbb{N} \cup \{0\} : \\
		a\;mod\;c = d \Longleftrightarrow a = b \cdot c + d \wedge d < c
	\end{aligned}
\end{equation}
Zde se situace trochu zesložiťuje, protože se chování liší v závislosti na čísle \textit{a}.\\
Pokud je \textit{a} kladné číslo, tak se nic nemění. \\
Například: 8 \% 3 = 2 \\
Pokud je však \textit{a} záporné číslo, musíme výsledek modula odečíst od čísla \textit{c}, tím získáme výsledek. \\
Například: -8 \% 3 = 3 - (8 \% 3) = 1
\\\\
Modulo zahrnuje i modulární sčítání, odečítání a násobení, ale pro jednoduchost si můžeme říct, že stačí operace provést zvlášť a modulo použít až na výsledek.\cite{modern}

\subsubsection{Rotování bitů}
Nejjednodušší bude představit si rotování bitů jako práci s indexy ve statickém poli. Používá se poměrně často, takže si to ukážeme na příkladu:
\begin{flushleft}
	\hspace{80pt}Následující bitový řetězec \textit{10010010} chceme rotovat o tři doleva. \\
	\hspace{80pt}Každý index lze přepočítat jako \textit{newIndex = (oldIndex - 3) \% 8} \\
	\hspace{80pt}Takže hodnota indexu 0 se přesune na index 5, index 1 na index 6, atd. \\
	\hspace{80pt}Operaci můžeme zapsat jako: \textit{10010010 $<$$<$$<$\textsubscript{3} 10010100} 
\end{flushleft}
Rotace doprava je obdobná jako v předchozím příkladu, pouze k indexu přičítáme.

\subsubsection{Operace XOR}
Neboli výlučné nebo (eXclusive OR) je logická operace, která vrací na výstup 1, pokud se vstupní hodnoty liší, jinak vrací 0 a značí se $\oplus$. Opět si ukážeme použití na příkladu:
\begin{align*}
	10010010\, \oplus\, 10010100
	\\\\
	10010010
	\\
	10010100
	\\
	=
	\\
	00000110
\end{align*}

\subsubsection{Permutace}
Permutace je přeuspořádání prvků v množině.\cite{modern} Uveďme si příklad:
\begin{center}
	\begin{tabular}{ |c|c| } 
		\hline
		Původní množina & Množina po permutaci \\ 
		\hline
		1, 2, 3, 4 & 3, 2, 1, 4 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Rozšiřující permutace je obdobná, pouze se množina rozšíří o \textit{n} prvků, přičemž se použijí prvky z původní množiny:
\begin{center}
	\begin{tabular}{ |c|c| } 
		\hline
		Původní množina & Množina po permutaci \\ 
		\hline
		1, 2, 3, 4 & 3, 2, 1, 4, 1, 4\\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

